---
title: "Управление"
description: "Основные команды управления узлом PROTEI MME"
weight: 20
type: docs
---

### Директории ###

В PROTEI MME используются следующие директории:

- `/usr/protei/Protei_MME` -- рабочая директория;
- `/usr/protei/Protei_MME/bin/` -- директория для исполняемых файлов;
- `/usr/protei/Protei_MME/cdr/` -- директория для CDR–журналов;
- `/usr/protei/Protei_MME/config/` -- директория для конфигурационных файлов;
- `/usr/protei/Protei_MME/log/` -- директория для лог-файлов;
- `/usr/protei/Protei_MME/metrics/` -- директория для файлов метрик;
- `/usr/protei/Protei_MME/scripts/` -- директория для скриптов, реализующих запросы API;

### Управляющие команды ###

* Чтобы запустить PROTEI MME, следует выполнить одну из команд:

  * команду `systemctl start` от лица суперпользователя:

    ```bash
    $ sudo systemctl start mme
    ```

  * скрипт `start` в рабочей папке:

    ```bash
    $ /usr/protei/Protei_MME/start
    ```

* Чтобы остановить PROTEI MME, следует выполнить одну из команд:

  * команду `systemctl stop` от лица суперпользователя:

    ```bash
    $ sudo systemctl stop mme
    ```

  * скрипт `stop` в рабочей папке:

    ```bash
    $ /usr/protei/Protei_MME/stop
    ```

* Чтобы проверить текущее состояние PROTEI MME, следует выполнить одну из команд:

  * команду `systemctl status` от лица суперпользователя:

    ```bash
    $ sudo systemctl status mme
    ● mme.service - MME
       Loaded: loaded (/usr/lib/systemd/system/mme.service; enabled; vendor preset: disable>
      Drop-In: /etc/systemd/system/mme.service.d
               └─override.conf
       Active: active (running) since Fri 2023-07-21 19:50:25 MSK; 2 days ago
      Process: 998814 ExecStopPost=/usr/protei/Protei_MME/bin/utils/check_history.sh (code=exited, status=0/SUCCESS)
      Process: 998729 ExecStopPost=/usr/protei/Protei_MME/bin/utils/move_log.sh (code=exited, status=0/SUCCESS)
      Process: 998683 ExecStop=/usr/protei/Protei_MME/bin/utils/stop_prog.sh (code=exited, status=0/SUCCESS)
      Process: 999135 ExecStart=/usr/protei/Protei_MME/bin/utils/start_prog.sh (code=exited, status=0/SUCCESS)
      Process: 999108 ExecStartPre=/usr/protei/Protei_MME/bin/utils/check_history.sh (code=exited, status=0/SUCCESS)
      Process: 999082 ExecStartPre=/usr/protei/Protei_MME/bin/utils/move_log.sh (code=exited, status=0/SUCCESS)
     Main PID: 999151 (Protei_MME)
        Tasks: 11 (limit: 35612)
       Memory: 489.7M
       CGroup: /system.slice/mme.service
               └─999151 ./bin/Protei_MME
    ```

  * скрипт `status` в рабочей папке:

    ```bash
    $ /usr/protei/Protei_MME/status
    ```

* Чтобы проверить текущую версию PROTEI MME, следует запустить скрипт `version` в рабочей папке:

  ```bash
  $ /usr/protei/Protei_MME/version
  Start: Protei_MME
  MME: Company: Protei
  Copyright:
  Product: Protei_MME
  ProductCode: 1.46.2.0
  BuildNumber: 997
  Label:
  AdditionalInfo: Supported license
   Release
  CVS_Version:
  SVN_Version:
  GIT_Version: https://git.protei.ru/MobileDevelop/Protei_MME.git HEAD 648c530dab58568bebc5468c2acb270aee654e40
  VersionDate: Sep 20 2023 19:40:10
  ```

* Чтобы перезагрузить PROTEI MME, следует выполнить одну из команд:

  * команду `systemctl restart` от лица суперпользователя:

    ```bash
    $ sudo systemctl restart mme
    ● mme.service - MME
       Loaded: loaded (/usr/lib/systemd/system/mme.service; enabled; vendor preset: disabled)
       Active: active (running) since Fri 2023-07-21 19:50:25 MSK; 2 days ago
      Process: 99426 ExecStopPost=/usr/protei/Protei_MME/bin/utils/check_history.sh (code=exited, status=0/SUCCESS)
      Process: 99344 ExecStopPost=/usr/protei/Protei_MME/bin/utils/move_log.sh (code=exited, status=0/SUCCESS)
      Process: 99300 ExecStop=/usr/protei/Protei_MME/bin/utils/stop_prog.sh (code=exited, status=0/SUCCESS)
      Process: 99508 ExecStart=/usr/protei/Protei_MME/bin/utils/start_prog.sh (code=exited, status=0/SUCCESS)
      Process: 99481 ExecStartPre=/usr/protei/Protei_MME/bin/utils/check_history.sh (code=exited, status=0/SUCCESS)
      Process: 99453 ExecStartPre=/usr/protei/Protei_MME/bin/utils/move_log.sh (code=exited, status=0/SUCCESS)
     Main PID: 99524 (Protei_MME)
        Tasks: 1 (limit: 35612)
       Memory: 2.5M
       CGroup: /system.slice/mme.service
               └─99524 ./bin/Protei_MME --mme-standalone
    ```

  * скрипт `restart` в рабочей папке:

    ```bash
    $ /usr/protei/Protei_MME/restart
    ```

* Чтобы перезагрузить конфигурационный файл `file.cfg`, следует запустить скрипт `reload` в рабочей папке:

  ```bash
  $ /usr/protei/Protei_MME/reload <file.cfg>
  reload <file> config Ok
  ```

* Чтобы записать дамп ядра, следует запустить скрипт `core_dump` в рабочей папке:

  ```bash
  $ /usr/protei/Protei_MME/core_dump
  Are you sure you want to continue? y
  Core dump generated!
  ```

**Примечание.** Файл дампа хранится в директории `/var/lib/systemd/coredump`.